\documentclass[11pt]{beamer}
\usetheme[numbering=none, progressbar=frametitle, subsectionpage=simple]{metropolis}
%background=dark            Para hacer el fondo oscuro
%\setsansfont{Latin Modern Sans}
%\setmonofont{Latin Modern Mono}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Packages%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{hyperref}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commands%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Title%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Olimpiada Nacional de Ciencias}
\subtitle{Física Diversificado - Clases en línea}
\date{\today}
\author{Jorge Alejandro Rodríguez Aldana}
\institute{ECFM-USAC}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=0.6cm]{Imagenes/Capouilliez.png}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Document%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle    

\section{Cinemática}

\begin{frame}
    \frametitle{Definición de velocidad media}
    \begin{equation}
        v=\frac{x_f-x_o}{\Delta t}
        \label{vmx}
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejemplo}

    Una pelota rueda sobre una mesa, desde $5cm$ de su extremo izquierdo, hasta $5cm$ de su extremo derecho en $7s$. Si la mesa tiene un metro de ancho, cual es la velocidad media de la pelota.  

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definiciones}

    \begin{itemize}
        \item Desplazamiento
        \item Recorrido
        \item Rapidez
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejercicios}

    \begin{itemize}
        \item Un carrito a control remoto viaja a con una rapidez $v$ en línea recta, en $t$ segundos, ¿cuánto se habrá desplazado?
        \item Si un extremo de una cuerda de largo $l$ se ata a este carro, y el otro extremo se ata a un eje, de modo que el carrito comienza a dar vueltas en círculos:
        \begin{itemize}
            \item ¿Cuál será su recorrido después de dar 2 vueltas exactas?
            \item ¿Cuál será su desplazamiento después de dar 2 vueltas exactas?
            \item ¿Cuál será su velocidad media después de dar 2 vueltas exactas?
            \item Repita estos incisos para media vuelta, y una vuelta y un cuarto.
            \item ¿Cuál será su rapidez?
        \end{itemize}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problemas}

    Realice los problemas 2.1 y 2.3 del libro de Zemansky

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{}

    ¿Qué pasa en más de una dimensión?

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definición de velocidad media}
    \begin{equation}
        v=\frac{\vec{r_f}-\vec{r_o}}{\Delta t}
        \label{vm}
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejemplo}

    Un objeto se mueve de una posición $(1,3)$ hacia el origen en $1.3s$. Calcule su velocidad media

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejemplo}

    Un meteorito se mueve en línea recta en el espacio, desde las coordenadas $(3,5,7)*10^4 m$ hasta las coordenadas $(2,4,7)*10^4 m$ en un minuto. Calcule su rapidez. Luego encuentre una expresión para un vector unitario $\hat{n}$ en la dirección de la velocidad.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definición de aceleración}

    \begin{equation}
        a=\frac{v_f-v_o}{\Delta t}
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejemplo}

    Calcule la aceleración de un carro que puede ir de cero a cien en siete segundos. Compare su respuesta con la aceleración de la gravedad.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejemplo}

    Si un objeto cae con una aceleración de $9.8m/s^2$ debido a la gravedad, determine en $m/s$ y en $ft/s$, cual será la velocidad del objeto después de caer durante dos segundos.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejercicio}

    Resolver el ejercicio 2.61 de Zemansky.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ecuación auxiliar}

    \textbf{Promedio de la velocidad}
    \begin{equation*}
        \bar{v}=\frac{v_o+v_f}{2}
    \end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Posición - Aceleración - \textbf{Tiempo}}

    \begin{equation}
        x_f=x_o+v_{ox}\Delta t+\frac{1}{2} a_x \Delta t^2
    \end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Posición - Aceleración - \textbf{Velocidad}}

    \begin{equation}
        2a_x\left(x_f-x_o\right)=v_{fx}^2-v_{ox}^2
    \end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejercicio}

    Terminar de resolver incisos pendientes en el ejercicio 2.61 de Zemansky.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{}

    ¿Cómo generalizamos esto a 2 y 3 dimensiones?

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Posición - Aceleración - \textbf{Tiempo}}

    \begin{equation}
        \vec{r_f}=\vec{r_o}+\vec{v_o}\Delta t+\frac{1}{2} \vec{a} \Delta t^2
    \end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Posición - Aceleración - \textbf{Velocidad}}

    \begin{equation}
        2\vec{a}\left(\vec{r_f}-\vec{r_o}\right)=\vec{v_f}^2-\vec{v_o}^2
    \end{equation}

\end{frame}

\subsection{Análisis de gráficas}

\begin{frame}
    \frametitle{Gráfica x - y}

    Representan la posición de un objeto que se mueve en un plano, conociendo cuanto se ha desplazado en el eje $x$ podemos determinar su desplazamiento en el eje $y$

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Gráfica tiempo - posición}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Área bajo la curva}  \textit{Sin uso físico}
        \item \textbf{Pendiente}   \textit{Velocidad}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Gráfica tiempo - velocidad}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Área bajo la curva}  \textit{Desplazamiento}
        \item \textbf{Pendiente}   \textit{Aceleración}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Gráfica tiempo - aceleración}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Área bajo la curva}  \textit{Cambio de velocidad}
        \item \textbf{Pendiente}   \textit{Usualmente la pendiente será cero, o no nos interesará}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Gráfica tiempo - alguna componente}

    Cuando las gráficas son de tiempo contra alguna componente ya sea de posición, velocidad, o aceleración, funcionan de la misma manera, pero solamente dan información de la dirección de la componente en cuestión.

\end{frame}

\subsection{Resolución de problemas de cinemática}

\begin{frame}
    \frametitle{Problemas comunes en una dimensión}

    \begin{itemize}
        \item Velocidad constante
        \item Alcances y encuentros
        \item Movimiento rectilíneo uniformemente variado
        \item Caída libre
        \item Tiro vertical
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problemas comunes en dos dimensiones}

    \begin{itemize}
        \item Tiro parabólico
        \item Movimiento circular
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Alcances y encuentros}

    \textbf{Tip:} La clave es solucionar el problema como dos problemas separados, donde tomamos dos objetos como movimiento rectilíneo. Pero es importante que \textbf{el sistema de referencias sea el mismo para ambos objetos}. 

    Una vez encontrada una ecuación de movimiento para cada objeto (una función de la forma $\vec{r}(t)$) la clave es igualar ya sea el tiempo o la posición según sea lo que nos pregunten.

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Caída libre}

    No es más que un problema de movimiento rectilíneo uniformemente variado, pero consideramos siempre que la aceleración $a$ es igual a $g=9.8m/s$ o $g=10m/s$ según se indique. Importante es recordar que cuando se trata de caída libre, \textbf{la velocidad inicial es igual a cero.}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tiro vertical}\label{Tiro Vertical}

    Parecido a la caída libre, pero en este caso \textbf{no} consideramos que la velocidad inicial sea cero.

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Tiro parabólico}

    \textbf{Tip:} De nuevo, la clave aquí es considerar el problema como dos problemas separados; aunque ahora es visualmente más extraño por que se trata de una misma partícula, pero podemos considerarla como dos partículas, una que se desplaza a velocidad constante en dirección de $\hat{x}$ y la otra que tiene un comportamiento de tiro vertical [\ref{Tiro Vertical}] en dirección de $\hat{y}$.

    Vemos que como los movimientos son perpendiculares, entonces vectorialmente no interfieren uno con otro. La única cosa que ambos tienen en común, y es de esta de la que nos aprovechamos \textbf{para resolver nuestro sistema de ecuaciones,} es el \textbf{tiempo}.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Movimiento circular}

    \textbf{Tip:} Cambiar nuestro sistema de referencias a un \textit{espacio vectorial} distinto: \textbf{las coordenadas polares.}

    Veremos con más detalle este tipo de movimiento.

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ejemplos}

    \begin{itemize}
        \item Alcance
        \item Encuentro
        \item Tiro vertical
        \item Tiro parabólico
    \end{itemize}

\end{frame}
\end{document}